\documentclass[11pt, serbian, singlespacing, headsepline,]{MastersDoctoralThesis} % The class file specifying the document structure
\newtheorem{definition}{Definicija}[section]
\renewcommand{\chaptername}{Poglavlje}
\renewcommand{\contentsname}{Sadrzaj}
%\renewcommand{\chaptername}{Poglavlje}

\geometry{paper=a4paper, inner=2.5cm, outer=3.8cm, bindingoffset=.5cm, top=1.5cm, bottom=1.5cm, }

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	THESIS INFORMATION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\thesistitle{FAZI LOGIKA} % Your thesis title, this is used in the title and abstract, print it elsewhere with \ttitle
\supervisor{Dr. Silvia \textsc{ Gilezan}} % Your supervisor's name, this is used in the title page, print it elsewhere with \supname
\examiner{} % Your examiner's name, this is not currently used anywhere in the template, print it elsewhere with \examname
\degree{Doctor of Philosophy} % Your degree name, this is used in the title page and abstract, print it elsewhere with \degreename
\author{Zdelar \textsc{Filip}} % Your name, this is used in the title page and abstract, print it elsewhere with \authorname
\addresses{} % Your address, this is not currently used anywhere in the template, print it elsewhere with \addressname
\keywords{} % Keywords for your thesis, this is not currently used anywhere in the template, print it elsewhere with \keywordnames
\university{\href{http://www.university.com}{Fakultet Tehnickih Nauka}} % Your university's name and URL, this is used in the title page and abstract, print it elsewhere with \univname
\department{\href{http://department.university.com}{Informacioni inzenjering}} % Your department's name and URL, this is used in the title page and abstract, print it elsewhere with \deptname

\AtBeginDocument{
\hypersetup{pdftitle=\ttitle} % Set the PDF's title to your title
\hypersetup{pdfauthor=\authorname} % Set the PDF's author to your name
\hypersetup{pdfkeywords=\keywordnames} % Set the PDF's keywords to your keywords
}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {fig/} }

\usepackage{amsmath} % Za underset - forumla ispod formule

\begin{document}

\frontmatter % Use roman page numbering style (i, ii, iii, iv...) for the pre-content pages

\pagestyle{plain} % Default to the plain heading style until the thesis style is called for the body content

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{titlepage}
\begin{center}

\vspace*{.06\textheight}
{\scshape\LARGE \univname\par}\vspace{1.5cm} % University name
\textsc{\Large Doctoral Thesis}\\[0.5cm] % Thesis type

\HRule \\[0.4cm] % Horizontal line
{\huge \bfseries \ttitle\par}\vspace{0.4cm} % Thesis title
\HRule \\[1.5cm] % Horizontal line
 
\begin{minipage}[t]{0.4\textwidth}
\begin{flushleft} \large
\emph{Autor:}\\
Savic Kristijan \\
Lazarevic Branislav \\ 
Stamenkovic Zorana \\
\underline{}{\authorname} % Author name - remove the \href bracket to remove the link
\end{flushleft}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.4\textwidth}
\begin{flushright} \large
\emph{Supervizor:} \\
{\supname} % Supervisor name - remove the \href bracket to remove the link  
\end{flushright}
\end{minipage}\\[7cm] %12
\includegraphics[width=5cm, height=5cm]{ftn} % University/department logo - uncomment to place it

\vspace*{\fill} 
{\large \today} % Date


\end{center}
\end{titlepage}


\vspace*{0.2\textheight}

\tableofcontents % Prints the main table of contents
\mainmatter % Begin numeric (1,2,3...) page numbering

\pagestyle{thesis} % Return the page headers back to the "thesis" style

% Include the chapters of the thesis as separate files from the Chapters folder
% Uncomment the lines as you write the chapters

%\include{Chapters/Chapter1}
%\include{Chapters/Chapter2} 
%\include{Chapters/Chapter3}
%\include{Chapters/Chapter4} 
%\include{Chapters/Chapter5} 
\chapter{Fazi Skupovi} % Main chapter title

%\label{Poglavnje1} % Change X to a consecutive number; for referencing this chapter elsewhere, use \ref{ChapterX}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION 1
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Istorija fazi skupova}

Proslo je skoro 40 godina od objave prvih radova o fazi skupovima. Koncepte fazi logike postavio je profesor L. A. Zadeh sa univerziteta Berkley u Kaliforniji. On je uveo fazi logiku kao nov nacin obrade podataka i informacije koje su stohasticne. Ovakav metod se nije primenjivao sve do 70-ih kada su racunari dovoljno razvili kapacitet.

Razvoj fazi logike bi mogao da se podeli u tri faze.

Prva faza (1965-1973) :  - uveden je glavni kocept fazifikacije

Druga faza (1974-1999) :	- uvedene su lingvisticke varijable 
							- uvedena su fazi if-then pravila

Treca faza (2000-) :	- fazi teorija skupova
						- teorija mogucnosti
						- kalkulus fazi if-then pravila
						- fazi aritmetika
						- kalkulus o fazi kvatifikatorima

Fazi logika omogucava matematicku sposobnost da povezuju nekonkretnost sa ljudsim nacinom razmisljanja i rezonovanja.
Pristupi zasnovani na logici prvog reda i teoriji klasicne verovatnoce ne pruzaju adekvatnan koncept mogucnosti da se nose sa zdravorazumskim razmisljanjem, zbog toga sto znanje o prirodnim pojmovima nije jezicki najprecznije i najcesce ne moze da se svrsta u neku od postojecih kategorija.

\bigbreak

{\begin{quote}
	\noindent{\itshape  
 "Sa porastom kopleksnosti, precizne tvrdnje gube na smislu a smislene tvrdnje gube preciznost."}
\bigbreak

\end{quote}
}

\hfill \includegraphics[width=5cm]{Zadeh} % University/department logo - uncomment to place it

\hfill - L. A. Zadah

\section{Osnove fazi skupova}

Prilikom modeliranja stvarnog sveta, klasicna logika sama po sebi nije dovoljna.
Na primer, pitamo se da li je osoba sa visinom od 175 cm visoka.
Ukoliko je poredimo sa nizom osobom, rekli bi da je visoka,
ali to ne bi zakljucili ukoliko bi je poredili sa visokom.
Moze se zapaziti da klasicna logika u oba slucaja nije precizna 
i zbog toga se uvodi pojam fazi skupova,
 a potom i fazi logike.

Formalno, fazi skup se mo\v{c}e definisati ovako:
\newline 
\begin{definition}
	Fazi skup A nad univerzumom X je određen svojom karakteristi\v{c}nom  funkcijom 
	 
	{\centering
	$\mu_A \to X : [0,1]$ ,\par
  }
	%\newline
	gde  se  za  svako x $\in$ X $\mu_A (x)$  interpretira kao stepen pripadnosti elementa x fazi skupu A.

\end{definition}
Sa ovim, skup A je potupuno odredjen skupom uredjenih parova  
	$\newline A = \bigl\{ (u,\mu_A(u)) | u \in X\bigr\}.\newline$
Vrednost $\mu_A(x) = 0$ označava  da  element  x  uopšte  ne  pripada skupu  A,  
dok  $\mu_A(x) = 1$   
označava  da  element  x  u  potpunosti pripada skupu A. 
Često se za univerzum uzima skup realnih brojeva. 
Sa ovakvim preslikavanjem, za coveka od 175 cm bi se moglo reci da je prosecno visok sa vrednosti 0,5 .
Slede definicije niza osnovnih koncepata vezanih za fazi skupove, pocevsi od odnosa izmenju skopva i njihovih vrednosti.

\begin{definition}
	Dva fazi skupa A i B su jednaki, 
	(u oznaci A=B) ako i samo ako važi , $\forall x \in X ,  \mu_A(x)=\mu_B(x)$
\end{definition}
\begin{definition}
Za fazi skup A kažemo da je podskup fazi skupa B, u oznaci A {$\subseteq $} B ako i samo ako važi ,  $\forall x \in X ,  \mu_A(x)<\mu_B(x)$
\end{definition}

Sa poslednjim definicijama uvodi se poredak fazi skupova.
Definicije bi se mogle objediniti u jednu ali u literaturi najcesce se pronalaze odvojeno.
Sada sledi niz definicija sa namerom da se uvedu pojmovi nosaca, jezgra  visine.

\begin{definition}
Nosač fazi skupa A je skup: $sup(A) = \bigl\{ x \in X | \mu_A(x) > 1\bigr\}$  
\end{definition}

\begin{definition}
Jezgro fazi skupa A je skup: $ker(A) = \bigl\{ x \in X | \mu_A(x) = 1\bigr\}$  
\end{definition}

\begin{definition}
	Visina fazi skupa A je broj: $h(A) = \underset{x \in X}{sup} $  $ \mu_A(x) = 1$\end{definition}

Jedan od neophodnih pojmova za teoriju logike je noramlizacija skupa. 
Skup je normalizovan ako je vrednost elementa, od koga nema veci, jednaka kecu.
Normalizovanjem skupa dobijamo lakse baratanje i vece mogucnosti manipulacijama nad fazi skupovima.
Sada ce se uvesti i formalna definicja normalnog skupa:

\begin{definition}
	Za  fazi  skup  A  kažemo  da  je  normalizovan  ako  i samo ako važi, $\exists x \in X, h(A) = \mu_A(x) = 1$  
\end{definition}

\begin{definition}
 $\alpha$-odsečci  fazi  skupa  A,  u  oznaci  $[A]_\alpha$,  za  svako $\alpha \in $[0,1], definišu se na sledeći način: $[A]_\alpha=\bigl\{ x\in X | \mu_A(x) \geq \alpha \bigr\}$
\end{definition}

\begin{definition}
	Fazi skup A se naziva konveksnim ako i samo ako su za svako $\alpha \in$[0,1] $\alpha$-odsečci konveksni podskupovi od X
\end{definition}

U mnogim situacijama, ljudi su u stanju da neprecizno okarakterisu numericke informacije. 
Na primer, ljudi cesto koriste fraze, oko 1000, blizu nule, ili vece od 1000. 
Ovo su primeri koje nazivamo fazi brojevima. 
Koristeci teoriju o fazi skupovima mogu se predstaviti fazi brojevima kao fazi skupovi realnih brojeva.
Naredna definicja predstavlja definiciju fazi broja.

\begin{definition}
	Fazi  broj  je  fazi  skup  A  koji  je  normalizovan, konveksan i ima ograničeno jezgro
\end{definition}

Jedan od specijalnih tipova fazi brojeva su kvazi fazi brojevi.

%\appendix % Cue to tell LaTeX that the following "chapters" are Appendices

% Include the appendices of the thesis as separate files from the Appendices folder
% Uncomment the lines as you write the Appendices

\section{ Vrste karakterističnih funkcija }
U zavisnosti od tipa karakteristične funkcije, dobijaju se različiti fazi skupovi.  
U narednom delu izdvojene su najcesce koriscene karakteristične fazi funkcije, a to su: trougaona, trapezoidna i gausova karakteristična funkcija.
Jedna od znacajnih za procesuiranje slika je S-oblik karakteristicna funkcija.
\subsection{Trougaona karakteristična funkcija}
Trougaoni brojevi predstavljaju specijalanslučaj L-R fazi brojeva.
\begin{definition}
	Fazi skup A se naziva trougaoni fazi broj sa centrom a, levim nagibom $m-a>0$ i desnim nagibom $m-b>0$ ako je karakteristična funkcija sledeceg oblika:
\end{definition}
%	\newline
\begin{center}
	\includegraphics[height=3cm]{trig}
\end{center}
Trougaoni brojevi imaju veliku primenu u menadžerskom donošenju odluke, poslovanju i  finansijama,  društvenim  naukama  itd. Operacije  sa  trougaonim  brojevima su lake  s obzirom na mogućnost njihovog grafičkog predstavljanja. A takođe je bitno i to da se oni mogu  lako  konstruisati  i  ukoliko  se  zna malo  potrebnih  detalja.
\subsection{Trapezoidna karakteristična funkcija}
Jedna vrsta L-R fazi intervala su i trapezoidni fazi intervali. 
Vrlo često se, iako (po definiciji koja je ovde data) nisu fazi brojevi, ovi trapezoidni fazi intervali mogu u literaturi naći kao trapezoidni fazi brojevi.
Taj naziv će se najčešće koristiti i u daljem izlaganju. 
\begin{definition}
	Fazi Skup A se naziva trapezoidni fazi broj nad intervalom [a,b], sa levim nagibom $b-a>0$ i desnim nagibom $d-c>0$ ako je karakteristična funkcija sledeceg oblika:
\end{definition}
%\newline
\begin{center}
	\includegraphics[height=3cm]{trap}
\end{center}
Oni predstavljaju uopštenje trougaonih fazi brojeva kada se uzmeda je $b=c$, što znači da se trougaoni brojevi uvek mogu zapisati kao fazi intervali.
\subsection{Gausova karakteristična funkcija}
Pored trougaonog i trapezoidnog oblika, uvodi se i jos jedan znacajan oblik.
\begin{definition}
	Fazi Skup A se naziva sigmoidni fazi broj sa centrom u $x_0$ i nagibom $d>0$ ako je karakteristična funkcija sledeceg oblika:
\end{definition}
%\newline
\begin{center}
	\includegraphics[height=6cm]{sig}
\end{center}
Sa ovakvim oblikom je u praksi teze baratati nego sa prethodna dva, ali se smatra za jednim od preciznijih oblika.





\chapter{Fazi logika}
Ukratko će biti predstavljeni najosnovniji elementi fazi logike pošto se ona nastavlja na „običnu“ logiku. 
Naime, u logici se razlikuju klasična 
logika (koja  ima  samo  dve  vrednosti Tačno i Netačno),  i viševrednosna logika koja, kao što i sam naziv kaže, ima više vrednosti. 
Fazi logika je 
uopštenje viševrednosne logike u smislu da fazi skupove i fazi relacije koristi kao alat u sistemu viševrednosne logike.
Veze između klasičnih skupova, klasične logike, fazi skupova, viševrednosne logike i naravno fazi logike, mogu se predstaviti grafički:
\\
\begin{center}
	\includegraphics[height=6cm]{fl1}
\end{center}
\section{Osobine fazi logike}

Definicije  negacije  i  trougaonih  normi  i  konormi  iz  
prethodnog paragrafa   omogućavaju   uvođenje  
elementarnih   operacija   nad   fazi skupovima – unije, 
preseka i komplementa. 
Neka  su  date  t-norma  T,  t-konorma  S  i  negacija  N,  
kao  i  fazi skupovi  A  i  B  i  njihove  karakteristične  
funkcije $\mu_A(x)$ i $\mu_B(x)$.  
Skupovi $A\cap B$, $A\cup B$  i $C_N(A)$ 
definišu se preko njihovih karakterističnih funkcija na 
sledeći način.
\begin{definition}
	Unija dva fazi skupa A i fazi skupa B je:
	$\mu_{A \cap B} = S(\mu_A(x),\mu_B(x))$
\end{definition}

\begin{definition}
	Presek dva fazi skupa A i fazi skupa B je:
	$\mu_{A \cap B} = T(\mu_A(x),\mu_B(x))$
\end{definition}

\begin{definition}
	Komplement dva fazi skupa A je:
	$\mu_{C_N} = N(\mu_A(x))$
\end{definition}

Osobine   ovih   operacija   se   mogu   izvesti   direktno   
iz osobina trougaonih normi, konormi i negacije.
\newline
\\
Slično  kao  sa  karakterističnom  funkcijom  fazi  podskupa,  može  se uvesti mera koliko je jedan fazi skup podskup nekog drugog fazi skupa. Za ove 
potrebe se najčešće koristi relacija kompatibilnosti dva fazi skupa.

\begin{definition}
	Neka su A i B dva fazi skupa nad univerzumom X. Mera kompatibilnosti skupa A sa skupom B je data na sledeći način
	\\
	\center
	$C_{A,B}=\dfrac{P(A\cap B)}{P(A)}$
\end{definition}
Gde  je  sa  P  predstavljena  mera  skupa,  odnosno  površina  u dvodimenzionalnom  prostoru.  

\section{Viševrednosna logika}
Jasno je da je u svakodnevnom životu nemoguće sve deklarisati kao samo tačno ili samo netačno. 
Pogotovo ukoliko se radi o budućnosti. 
Na primer rečenica: „Sutra će sijati sunce.“ –za ovaj iskaz se ne može reći ni da je tačan ni da je netačan. 
Prosto, ne može se znati da li će sutra  zaista  sijati  sunce.  
Istinitosna vrednost pomenutog budućeg iskaza, može se utvrditi tek kad se on desi, u ovom slučaju „sutra“. 
\\
Prema tome, logično je uključiti i neku treću mogućnost, pored tačnog i netačnog.
Recimo, može se pretpostaviti da su na raspolaganju sledeće tri vrednosti: tačno tj. 1, 
netačno tj. 0 i neutralno, odnosno neodređeno tj. $\dfrac{1}{2}$. 
Tako nastaje skup istinitosnih vrednosti $T_3=\bigl\{ 0,\dfrac{1}{2},1\bigr\}$.
\newline
U datom slučaju p i q iskazi i za njih vaze ista pravila.
Primer osnovnih relacija, dat je sledecom tabelom:
\begin{center}
\includegraphics[height=5cm]{fl2}
\end{center}
\end{document}  


% DNO


%\usepackage[serbian]{babel}
%\usepackage[T1]{fontenc} % Output font encoding for international characters
%\usepackage[utf8]{inputenc} % Required for inputting international characters
%
%\usepackage{mathpazo} % Use the Palatino font by default
%\usepackage[backend=bibtex,style=authoryear,natbib=true]{biblatex} % Use the bibtex backend with the authoryear citation style (which resembles APA)
%\addbibresource{example.bib} % The filename of the bibliography
%\usepackage[autostyle=true]{csquotes} % Required to generate language-dependent quotes in the bibliography


%\selectlanguage{serbian}
%\theoremstyle{definition}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	DECLARATION PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------

%\begin{declaration}
	%\addchaptertocentry{\authorshipname} % Add the declaration to the table of contents
	%\noindent I, \authorname, declare that this thesis titled, \enquote{\ttitle} and the work presented in it are my own. I confirm that:
	
	%\begin{itemize} 
	%\item This workkkk was done wholly or mainly while in candidature for a research degree at this University.
	%\item Where any part of this thesis has previously been submitted for a degree or any other qualification at this University or any other institution, this has been clearly stated.
	%\end{itemize}
	
 
%\noindent Signed:\\-
%\rule[0.5em]{25em}{0.5pt} % This prints a line for the signature
 
%\noindent Date:\\
%\rule[0.5em]{25em}{0.5pt} % This prints a line to write the date
%\end{declaration}

%\cleardoublepage

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	QUOTATION PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ABSTRACT PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------

%\begin{abstract}
%\addchaptertocentry{\abstractname} % Add the abstract to the table of contents
%The Thesis Abstract is written here (and usually kept to just this page). The page is kept centered vertically so can expand into the blank space above the title too\ldots
%\end{abstract}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ACKNOWLEDGEMENTS
%----------------------------------------------------------------------------------------

%\begin{acknowledgements}
%\addchaptertocentry{\acknowledgementname} % Add the acknowledgements to the table of contents
%The acknowledgments and the people to thank go here, don't forget to include your project advisor\ldots
%\end{acknowledgements}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	LIST OF CONTENTS/FIGURES/TABLES PAGES
%----------------------------------------------------------------------------------------


%\listoffigures % Prints the list of figures

%\listoftables % Prints the list of tables

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ABBREVIATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

%\begin{abbreviations}{ll} % Include a list of abbreviations (a table of two columns)

%\textbf{LAH} & \textbf{L}ist \textbf{A}bbreviations \textbf{H}ere\\
%\textbf{WSF} & \textbf{W}hat (it) \textbf{S}tands \textbf{F}or\\

%\end{abbreviations}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PHYSICAL CONSTANTS/OTHER DEFINITIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

%\begin{constants}{lr@{${}={}$}l} % The list of physical constants is a three column table

% The \SI{}{} command is provided by the siunitx package, see its documentation for instructions on how to use it

%Speed of Light & $c_{0}$ & \SI{2.99792458e8}{\meter\per\second} (exact)\\
%Constant Name & $Symbol$ & $Constant Value$ with units\\

%\end{constants}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SYMBOLS
%----------------------------------------------------------------------------------------

%\begin{symbols}{lll} % Include a list of Symbols (a three column table)

%$a$ & distance & \si{\meter} \\
%$P$ & power & \si{\watt} (\si{\joule\per\second}) \\
%Symbol & Name & Unit \\

%\addlinespace % Gap to separate the Roman symbols from the Greek

%$\omega$ & angular frequency & \si{\radian} \\

%\end{symbols}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	DEDICATION
%----------------------------------------------------------------------------------------

%\dedicatory{For/Dedicated to/To my\ldots} 

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	THESIS CONTENT - CHAPTERS
%----------------------------------------------------------------------------------------

